title: Как выбрать сечение провода
layout: model/single.html
date: 2016-03-23
cover: /img/technology/wire.jpg
disqus: True
meta: допустимый ток в awg проводе

tag:
 - электроника
 - материалы
 - теория
---

{% import "macros.html" as macros %}

Сегодня LiPo-батарее могут выдавать достаточно большие токи. Чтобы сберечь аппаратуру и нервы надо уметь правильно подобрать силовые провода. В интернете много статей для бытовых целей (ремонт в квартирах и пр). Я расскажу как правильно подобрать провода в авиамоделизме.

{{ macros.img(page.cover, (800, 600)) }}

В моделизме используются медные провода, алюминий слишком жесткий. Рассмотрим разные варианты на примере:
- многожильный провод в ПВХ изоляции (ПВС-2.5)
- акустический кабель
- провод в силиконовой изоляции

Сам провод состоит из жилы и изоляции. 

Изоляция
--------
Напряжение в проводах является главным критерием при выборе изоляции. Т.к. обычно используются аккумуляторы на 12-20 вольт, такое напряжение считается малым и безопасным - любая изоляция будет достаточной. 

Вторым критерием является термоустойчивость. Самая низкая температура плавления у аккустического кабеля. Вторым по тугоплавкости идет ПВХ изоляция. И самая лучшая термоустойчивость у силиконовой изоляции - до 200°C. 

Сечение провода
---------------
Ток протекаующий в проводах определяет какое сечение провода подобрать. Расчитаем ток потребляемый от LiPo-аккумулятора. Например на нем маркировка ```3s 1300mah 20c```. Это значит:
- 3s - 3 элемента по 4.2 в, т.е. 12.6 В
- 1300mha - ёмкость аккумулятора 1.3Ач
- 20с - максимальный ток равен ```20 x емкость```, т.е. 20 * 1.3А = 26 ампер

Таким образом ныжны провода на 12 вольт и 26 ампер. Грубое правило гласит

**20 ампер на 1мм²**

Значит провод сечением 1.5мм² (```S = πD²/4```, т.е. D = 1.4мм) будет "с головой".

Что такое AWG
-------------
На проводах от штатных аккумуляторов/регуляторов/моторов часто можно встреть маркировку AWG-16 или AWG-20. AWG - это название американского стандарта проводов (American Wire Gauge). А цифры соответствуют сечению - чем меньше, тем толще провод. 

В таблице приведены сечения для AWG стандарта и допустимый ток.

| Ток, А | Сечение, мм²| AWG |
|---|---|
| 16.5 | 0.5 | 20 |
| 21.5 | 0.75| 18 |
| 25.0 | 1.0 | 17 |
| 32.0 | 1.5 | 15 |
| 43.5 | 2.5 | 13 |
| 58.5 | 4.0 | 11 |
| 77.0 | 6.0 |  9 |
| 103.0 | 10.0 | 7 |
| 142.5 | 16.0 | 5 |


Не забывайте переводить площадь сечения в диаметр!

Читайте также как сделать [блок питания на 12 вольт/10 ампер](/model/tool/charger/) и выбрать [сечение нихромовой проволоки](/model/tool/foamcut/) для пенорезки.

